---
title: "Теория множеств в R"
author: "Шалаев Н. Е."
date: '29 февраля 2020 г.'
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Рабочий материал

Определим несколько множеств, на которых можно будет показать работу операций над множествами в R. С точки зрения самого языка, множества представляются обычными векторами (создаваемыми функцией c() или выдающихся в качества результата другими функциями). Специального типа данных для множеств, по крайней мере в рамках базовой комплектации R, нет.

```{r}
Set_A <- LETTERS
Set_B <- LETTERS[1:10]
Set_C <- LETTERS[11:15]
Set_D <- LETTERS[16:26]
Set_E <- c("A","B","C","X","Y","Z","0","1","2","3","4","5","6","7","8","9")

Set_A
Set_B
Set_C
Set_D
Set_E
```

# Простые операции

## Объединение

$$ B \cup C $$

```{r}
union(Set_B, Set_C)
```

## Пересечение

$$ A \cap E $$

```{r}
intersect(Set_A, Set_E)
```

## Разность (асимметричная)

$$ A \setminus E $$
$$ E \setminus A $$

```{r}
setdiff(Set_A, Set_E)
setdiff(Set_E, Set_A)
```

## Разность (симметричная)
Такой операции отдельно в R нет, но её можно легко заменить комбинацией объединения и двух разностей:

$$ E \Delta A $$

```{r}
union(setdiff(Set_A, Set_E), setdiff(Set_E, Set_A))
```

## Равенство множеств

Поскольку равенство множеств определяется безотносительно порядка перечисления их элементов, для их сравнения есть специальная функция:

```{r}
setequal(Set_A, Set_B)

setequal(Set_A, union(union(Set_B, Set_C), Set_D))
```

## Проверка на вхождение элемента в множество
```{r}
is.element("5", Set_A)
is.element("5", Set_E)
```

Или, что то же самое (но короче):

```{r}
"5" %in% Set_A
"5" %in% Set_E
```

## Удаление дубликатов

Иногда может получиться так, что в множество будут добавляться дубликаты существующих членов, и от них нужно будет избавиться. В R это делается так:

```{r}
Set_F <- c(1, 1, 2, 2, rep(1:10,2), 3, 3, 5)
Set_F
unique(Set_F)
```